[重溫] The death of Hong Kong (1995)

THE DEATH OF HONG KONG
(FORTUNE Magazine)
By LOUIS KRAAR REPORTER ASSOCIATE JOE MCGOWAN
June 26, 1995
(FORTUNE Magazine) – It's time to stop pretending. Supposedly, Britain's handover in less than 750 days of Hong Kong, the world's most aggressively pro-business economy, to China, the world's largest still officially communist dictatorship, is going to be a nonevent. Like the loyal retainers in the tale of the emperor who wore no clothes, Chinese and Western dignitaries continue to insist--despite growing evidence to the contrary--that, as Lord Young, chairman of British telecommunications giant Cable & Wireless, declared recently, "the best years for Hong Kong lie ahead." In fact, the naked truth about Hong Kong's future can be summed up in two words: It's over.

Let's be clear about what we mean. With its six million enterprising citizens (mostly Overseas Chinese), its magnificent harbor, and financial wealth that includes some $52 billion in government reserves alone, Hong Kong will remain the gateway to fast-growing South China (see following story). As such it will continue to be, as one local billionaire puts it, "a place where you can make plenty of money."

What's indisputably dying, though, is Hong Kong's role as a vibrant international commercial and financial hub--home to the world's eighth-largest stock market, 500 banks from 43 nations, and the busiest container port on earth. Last year this cosmopolitan metropolis's unique blend of unfettered capitalism and minimal taxation earned it the title of "world's best city for business" in a survey of executives conducted by Fortune. But as Hong Kong becomes a captive colony of Beijing and increasingly begins to resemble just another mainland city, governed by corruption and political connections rather than the even-handed rule of law, it seems destined to become a global backwater.

What will change after midnight on June 30, 1997? Everything. Within months of the transition to Chinese rule, the now dominant use of English, the universal language of business, will give way to far more extensive reliance on Cantonese and Mandarin. "There won't be as many foreigners around," predicts Robert McBain, managing director of Eastgate Partners, a Hong Kong investment bank, and an American with long experience in Asia. "And there certainly won't be as much of a level playing field for businesses started by foreigners."

Troops of the People's Liberation Army, which has already formed links with the powerful local criminal gangs known as "triads," will stroll the streets. From Beijing, whichever faction emerges on top in the post-Deng Xiaoping struggle for power will control every branch of Hong Kong's government--replacing elected legislators with compliant members, selecting cooperative judges, and appointing the chief executive. All those local officials, moreover, will be closely monitored and guided by hundreds of Chinese Communist Party functionaries who will move in from the mainland. Hong Kong's real rulers will operate out of the skyscraper headquarters of China's Foreign Affairs Ministry, scheduled to start rising soon on a hilltop overlooking the city center.

其餘自己睇 好長

中嗮